\chapter{Propuestas de Indexación}~\label{ch:implementaciones}

En este trabajo se implementan algoritmos del área  de recuperación de información para la construcción de índices a partir de colecciones de datos no estructuradas. Para el desarrollo de las implementaciones se utilizan los conceptos de Big Data y algoritmos MapReduce. Se construye y se mide el rendimiento de dichos algoritmos sobre la plataforma Hadoop en un cluster de hardware económico dedicado a estas tareas. Asimismo, se utilizan métodos de compresión de datos para los cuales se determinan las técnicas adecuadas para comprimir los índices propuestos.

En el capítulo \ref{ch:background} se desarrollan las ideas principales acerca de dos índices: Básico y Block-Max. Para cada uno de los mismos se presentan sus características de alto nivel y estructuras principales. Para la implementación de estas características pueden existir diferentes enfoques. En este capítulo se repasan cada uno de los índices y se describen detalles que se tienen en cuenta a la hora de su implementación, decisiones de diseño al momento de pensar los algoritmos MapReduce que construyen los índices y particularidades propias de Hadoop.

\section{Generación del índice}

Los algoritmos de indexación implementados comparten algunas características en común, que se describen a continuación:

\begin{itemize}
	\item Todos los indexadores comparten la fase de tokenización, stemming y normalización de términos\footnote{Todas estas y algunas mas son tareas comunes al procesar documentos de texto libre. Tokenizar implica definir que és un término indexable  y que no lo es~\cite{Grefenstette1994} y Stemming implica llevar los términos a su raíz morfológica~\cite{Porter1980}.}. Estas tareas coinciden con la fase Map, la cual es idéntica para todas las implementaciones.
	\item Los algoritmos de compresión son utilizados en todos los indexadores para comprimir los mismos tipos de datos.
	\item Se mantiene idéntica la configuración del cluster para todas las pruebas en una misma cantidad de nodos.
	\item Los algoritmos implementan 2 versiones del índice, comprimido y sin comprimir.
\end{itemize}

La información que almacenan los índices implementados es la siguiente:

\begin{itemize}
	\item Término indexado
	\item Referencia a los identificadores de documentos donde aparece el término
	\item Frecuencia de los términos en cada documento donde aparece
\end{itemize}

La generación del índice invertido tiene varias etapas o fases. Cada una de estas etapas implementa alguna o varias de las siguientes responsabilidades:

%\begin{enumerate}[label=\textnormal{(\arabic*)}]
\begin{enumerate}
	\item Recorrido de la colección y procesamiento a nivel de documento\label{itm:coleccion}.
	\item Análisis del documento. Consiste en decidir que tokens (secuencias de string) son candidatos a convertirse en términos\label{itm:parsing}.
	\item Cada token debe ser analizado en base a una serie de procesos, donde se define si es un término válido o no. Entre estos criterios de análisis se encuentra el stemming de los tokens, la cantidad de caracteres mínimos, por ejemplo\label{itm:tokens}.
	\item Construcción de las posting lists. En esta etapa hay tantas postings como pares términos-documento existen en la colección\label{itm:postings}.
	\item Las postings para un mismo término deben ser integradas en un proceso, y ordenadas por identificador de documento\label{itm:sort}.
	\item Construcción del vocabulario\label{itm:vocabulary}.
	\item Escritura del archivo de postings con el formato correspondiente\label{itm:postingFile}.
	\item Compresión de las posting lists si corresponde\label{itm:compresion}.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Tareas en la generación del índice invertido por fase.}
	\label{tab:fasePorTarea}
	\begin{tabular}{ | c | l | c | }
		\hline
		\textbf{Tarea} & \textbf{Descripción} & \textbf{Fase} \\ \hline \hline
		1 & Recorrido de la colección & Input \\ \hline \hline
		2 & Extracción de tokens de los documentos & \multirow{3}{*}{Map} \\
		3 & Tratamiento de tokens; Procesamiento de términos. & \\
		4 & Construcción de registros término-documento & \\ \hline \hline
		5 & Agrupamiento y ordenamiento de registros & Shuffle \\ \hline \hline
		6 & Construcción del vocabulario & \multirow{3}{*}{Output} \\
		7 & Construcción del índice & \\
		8 & Compresión de las posting lists & \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Estas tareas se realizan en diferentes fases de los algoritmos MapReduce implementados. Es importante establecer esto para poder entender donde se realiza cada parte del procesamiento. Además, estas tareas pueden realizarse de forma conjunta para optimizar recursos. Por ejemplo, La construcción del archivo donde se almacenan las posting lists se realiza en paralelo a la compresión de la lista porque no necesita terminar la compresión de todos los elementos para almacenarlos.

Las tareas del listado anterior se asignan a las diferentes fases del proceso MapReduce como se explica a continuación (Ver Tabla \ref{tab:fasePorTarea}). La fase Input realiza de forma automática el ítem \ref{itm:coleccion}. Los ítems \ref{itm:parsing}, \ref{itm:tokens} y \ref{itm:postings} se realizan en la fase Map. Durante el Shuffle tienen lugar las tareas definidas en \ref{itm:sort}. La fase Reduce integra la salida del Sort distribuido, construye la estructura de datos de las posting lists y pasa esta estructura a la siguiente fase. Por ultimo, la fase Output se encarga de ejecutar las actividades de \ref{itm:vocabulary}, \ref{itm:postingFile} y \ref{itm:compresion}.

Implementado de la manera anterior resulta claro que la estructura del índice es una tarea involucrada en la ultima fase de procesamiento. Esto permite que se reutilicen los procesos de fases anteriores.

\subsection{Algoritmo para Índice Baseline}

Como se comenta en la Sección \ref{sssc:CGIndiceBaseline}, la implementación del índice básico esta compuesto por estructuras que constan de un vocabulario y un conjunto de posting lists. Además de los problemas a resolver propios del proceso de construcción del índice, se utilizan conceptos avanzados de la plataforma Hadoop para poder explotar los algoritmos de forma exhaustiva aprovechando las capacidades de YARN y MapReduce.

Este algoritmo básico es utilizado como baseline de la comparación.

\subsubsection{Consideraciones}

Cuando se habla de índice baseline, en realidad se hace referencia a un par de algoritmos casi idénticos, con la diferencia de que uno almacena la información comprimida respecto del otro. Esta decisión (Si el índice debe comprimirse o no) se toma en tiempo de ejecución, vía parámetros al Job MapReduce.

El índice baseline se implementa mediante 3 archivos físicos. Un archivo almacena todo el vocabulario de la colección. Las postings list están compuestas por 2 elementos: Identificador de documentos y frecuencia del término en cada documento. La decisión de diseño es dividir estos elementos en 2 archivos, uno de identificadores y otro de frecuencias.

Cada registros del vocabulario contiene los siguientes campos:

\begin{verbatim}
<Término> <TamañoPosting>
\end{verbatim}

Donde:

\begin{itemize}
	\item Término: El término $t$ indexado.
	\item TamañoPosting: La cantidad de elementos en la posting list. Coincide con la frecuencia en documentos de $t$, conocida como $df$.
\end{itemize}

Por otro lado se encuentra el archivo de postings lists, conocido como posting file y que contiene los siguientes campos:

\begin{lstlisting}
PostingFile = <PostingList[1]> <PostingList[2]> ... <PostingList[N]>
PostingList[i] = <Termino> <Posting[1]> <Posting[2]> ... <Posting[N]>
Posting[j] = <IdDocumento> <Frecuencia>
\end{lstlisting}

Donde:

\begin{itemize}
	\item IdDocumento: Un identificador de documento $d$ que permita ubicarlo unívocamente dentro de la colección
	\item Frecuencia: Cantidad de apariciones de $t$ en $d$
\end{itemize}

\subsubsection{Implementación en MapReduce}\label{sssc:mapreduceBasicIndexImplementation}

Como se describe en la sección \ref{sssec:backgroundMapreduce} cuando se habla del funcionamiento del Framework MapReduce, se deja claro que el desarrollador interviene en las 2 fases principales del proceso: La fase Map, encargada de la construcción y distribución de los pares clave-valor, y la fase Reduce, encargada de agrupar y agregar según corresponda todas las claves dispersas por los procesos Map a lo largo del Cluster.

El desarrollador puede también intervenir en otras sub fases en caso de necesitar personalizar parte de la ejecución. Hadoop provee un mecanismo de extensión de clases a través de la creación de nuevas clases que implementen una interfaz determinada vía API de MapReduce.

En particular para el proyecto, se extendieron las siguientes clases:

\begin{itemize}
	\item Mapper
	\item Reducer
	\item Partitioner
	\item FileOutputFormat
	\item RecordWriter
\end{itemize}

Estas clases son extendidas para personalizar el comportamiento de las diferentes fases que tiene el flujo de datos planteado en la sección \ref{sssec:backgroundMapreduceDetalle}. Se detalla a continuación que clases intervienen en cada fase y que responsabilidades cumplen cada una, indicando además el flujo de datos a lo largo de toda la aplicación.

Las clases Mapper y Reducer son extendidas mediante la re-definición de los métodos \texttt{map()} y \texttt{reduce()} respectivamente.

La fase Input se encarga de abrir el archivo que se encuentra en HDFS y representa la colección en un formato determinado, separarlo en lineas (debido a que es un archivo de texto) y proveer cada función \texttt{map()} de una linea. Debido al formato del archivo de colección, este comportamiento garantiza que cada función \texttt{map()} recibe un documento completo. La entrada a cada task map que se ejecuta es entonces un par clave-valor donde la clave es el numero de linea y el valor es un string con el contenido del documento (Figura \ref{fig:FlujoDatosFasesInputMap}).

Cuando el proceso Mapper procesa la entrada, emite como salida nuevos pares clave-valor, donde la clave esta compuesta por dos datos: Término y Identificador de Documento. El valor del par contiene la frecuencia del término en el documento que esta siendo procesado. Cada map emite tantos pares como combinaciones término-documento contenga. Estos pares son emitidos en disco local, y desde ahí son recuperados por la siguiente fase (Figura \ref{fig:FlujoDatosFasesMapShuffle}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/FlujoDatosFasesInputMap.png}
		\caption{Flujo de datos desde la fase Input a la fase Map}
		\label{fig:FlujoDatosFasesInputMap}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/FlujoDatosFasesMapShuffle.png}
		\caption{Flujo de datos desde la fase Map a la Fase Shuffle}
		\label{fig:FlujoDatosFasesMapShuffle}
	\end{center}
\end{figure}

El Reducer implementa un flujo de datos que recibe una estructura de datos clave-valor tal como es emitida por la fase Shuffle. La clave contiene información sobre el término y el documento. El valor son las frecuencias acumuladas. El reduce procesa de forma ordenada todas las claves (mismo término en cada uno de los documentos donde aparece), registra las frecuencias respectivas, y construye la posting en memoria (Figura \ref{fig:FlujoDatosFasesShuffleReduce}). Debido a la intervención de la clase Partitioner, cada \texttt{reduce()} tiene garantizado que recibe todas las claves de un mismo término.

Cada proceso \texttt{reduce()} entrega a la ultima fase del proceso, la fase Output, un par término-posting list. El Output recorre la posting y genera los archivos de índice con el formato definido, los cuales son almacenados en HDFS (Figura \ref{fig:FlujoDatosFasesReduceOutput}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/FlujoDatosFasesShuffleReduce.png}
		\caption{Flujo de datos desde la fase Shuffle a la fase Reduce}
		\label{fig:FlujoDatosFasesShuffleReduce}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/FlujoDatosFasesReduceOutput.png}
		\caption{Flujo de datos desde la fase Reduce a la fase Output}
		\label{fig:FlujoDatosFasesReduceOutput}
	\end{center}
\end{figure}

Dentro de la fase Shuffle, tiene lugar la tarea de definir las particiones del espacio de claves. Esta partición implica dividir las claves entre los diferentes procesos Reducers. Esta partición debe ser realizada de tal forma que garantice que claves idénticas lleguen al mismo Reduce. Esto es necesario porque el proceso Reduce asume que cada clave llega con todos los valores procesados por todos los Maps. En este caso es mas complejo, porque al ser clave compuesta, es necesario garantizar que todos los pares cuyo primer elemento de la clave (que es el ``término") es idéntico son asignados al mismo Reduce. Esto se logra redefiniendo la clase Partitioner.

La clase Partitioner es utilizada por el framework dentro la fase de Shuffle, y tiene lugar como sub-fase antes de que el entorno realice el sort distribuido\footnote{\url{https://developer.yahoo.com/hadoop/tutorial/module5.html#partitioning}}. Esto tiene como consecuencia que el sort se realiza sobre las claves que pertenecen a la misma partición. Por lo general, es deseable que las particiones estén balanceadas, o dicho de otra forma, cada partición contenga una cantidad similar de claves.

Cuando el proceso Reducer necesita escribir el índice en HDFS, no lo hace de forma directa, sino que delega esta responsabilidad en un objeto llamado FileOutputFormat. Este objeto tiene como misión encargarse de lidiar con detalles de alto nivel del sistema de archivos (crear los archivos y abrirlos, por ejemplo) e invocar al objeto RecordWriter para que escriba los datos de salida en el formato adecuado. RecordWriter implementa el formato físico del archivo de salida (o los archivos de salida en caso de ser mas de uno). En el caso de este trabajo, el formato del Índice propiamente dicho se encuentra en los RecordWriter extendidos.

Entre los parámetros que permiten especificar la forma de construcción del índice, se encuentra la definición de si se desea almacenar un índice utilizando técnicas de compresión o no. Por la forma que Hadoop permite extender las clases, fue necesario implementar 2 RecordWriter, donde uno almacena la información directamente, y otro donde previamente es comprimida.

En el caso de los índices comprimidos, no se utilizaron técnicas de compresión que incluye Hadoop, debido a que son métodos de compresión de propósito general y se privilegio comprimir los índices usando técnicas de compresión especificas.

\subsubsection{Formato Físico del Índice sin Compresión}

A continuación se define cual es el formato físico del índice, o de otro modo, la forma en que los datos son almacenados para que puedan ser utilizados por un motor de búsquedas. Este formato difiere ligeramente del formato conceptual, sobre todo por motivos de optimización de los algoritmos o del almacenamiento.

Conceptualmente se tienen 2 elementos, que son el vocabulario $V$ y un conjunto de posting lists $l[p]$ (una por término en el vocabulario). A su vez, una $l[p]$ esta conformado por dos listas: una lista de identificadores de documentos $docId$ y otra de frecuencias asociadas a dichos identificadores $f$.

Es posible optar por tener el conjunto de $l[p]$ separado en 2 archivos, uno que represente las listas de $docId$ y otro que contenga las listas de $f$, siempre que sea posible recuperar la correspondencia entre ambos (Figura \ref{fig:IndexBasicSinCompresion}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/IndexBasicSinCompresion.png}
		\caption{Implementación de la posting list en 2 listas separadas}
		\label{fig:IndexBasicSinCompresion}
	\end{center}
\end{figure}

Este ultimo esquema físico es el elegido en la implementación del índice básico. Esto tiene como consecuencia que al final del proceso de indexado se tienen 3 archivos, uno para $V$ y 2 para el índice como tal. Cabe destacar que estos 2 últimos archivos son almacenados en formato binario, mientras que el $V$ es un archivo de texto. Además el par de archivos del índice tienen 2 versiones: Una comprimida y una sin compresión. En esta sección se especifica el formato para la versión no comprimida.

\textbf{Vocabulario}

El registro del vocabulario para el índice que no se comprime tiene el siguiente formato:

\begin{verbatim}
término:tamaño posting list:byte inicio posting list\n
\end{verbatim}

El caracter de dos puntos separa los campos del registro. el caracter de nueva linea es el indicador de fin del registro. El término se ubica como primer campo. El segundo campo es la cantidad de elementos de la posting list. El tercer campo indica el byte de inicio de la $l[p]$ tanto en el archivo de identificadores como en el archivo de frecuencias. Al ser la misma cantidad de elementos, la correspondencia esta garantizada y el byte de inicio es idéntico para ambos archivos.

\textbf{Archivos de índice}

Desde el punto de vista físico, los 2 archivos que representan el índice invertido almacenan una secuencia de enteros de 32 bits. Esto limita la cantidad de documentos a procesar y la frecuencia de aparición de un término al valor $2^{32}-1$. Dentro de estos archivos no hay ningún tipo de valor de separación ni de control.

\subsubsection{Formato Físico del Índice con Compresión}\label{sssc:implementacionBasicoFormatoFisicoSC}

Almacenar el índice en un formato comprimido implica agregar una estructura adicional a las $l[p]$. Al utilizar para comprimir los datos técnicas de compresión de enteros que comprimen en bloques, es necesario representar estos bloques en el archivo.

Las técnicas de compresión de números funcionan de la siguiente forma: Reciben bloques de números de tamaño fijo y devuelven una lista de números (habitualmente de menor tamaño que la original). El bloque de números debe ser provisto al algoritmo de compresión en formato de delta-gaps. Esta lista de números es la que se almacena finalmente. 

Sin embargo, esta transformación que se realiza mediante la compresión hace que el numero de enteros que se obtiene como resultado sea de tamaño variable. Dicho de otra manera, el tamaño de la lista de enteros comprimida no depende del tamaño de la lista de entrada. Esto genera que se debe contar con una cabecera de bloque la cual contiene el tamaño del bloque (Figura \ref{fig:BlockCompression}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/BlockCompression.png}
		\caption{Compresión de bloque}
		\label{fig:BlockCompression}
	\end{center}
\end{figure}

\textbf{Vocabulario}

El registro del archivo $V$ para el índice comprimido es similar al registro para la versión sin compresión, pero al contener estructuras de tamaño variable debe manejar por separado el inicio de la posting list en cada uno de los archivos.

\begin{verbatim}
término:tamaño posting list:inicio doc ids,inicio frequencies\n
\end{verbatim}

Se agrega en esta estructura un separador adicional representado mediante el caracter coma para separar elementos dentro de un campo. Los elementos \textit{inicio doc ids} e \textit{inicio frequencies} representan el numero de byte a partir del cual comienza la posting list del término referido.

\textbf{Archivos de índice}

Los archivos de índice tienen un formato idéntico entre si, salvo por el hecho de que los bloques que se almacenan lo hacen mediante algoritmos de compresión diferentes. Mientras que los bloques en el archivo de $docId$ son comprimidos usando PForDelta, los bloques de $freq$ son almacenados utilizando el algoritmos Simple16.

El formato de ambos archivos es el siguiente:

\begin{verbatim}
	posting file = <block[1]><block[2]>...<block[n]>
	block[i] = <block header><block body>
	block header = <block size>
	block body = <element[1]><element[2]>...<element[n]>
\end{verbatim}

Tanto el campo \texttt{<block size>} como los diferentes elementos del cuerpo del bloque son enteros de 32 bits. El tamaño máximo del bloque implementado es de 128 elementos. El bloque comprimido tiene el mismo límite, aunque resulta esperable que la cantidad de enteros luego de la compresión sea menor.

\subsection{Algoritmo para Índice Block-Max}

El índice Block-Max tiene una implementación que requiere su almacenamiento mediante bloques de números. Esto genera que el almacenamiento sea muy similar a la forma en la cual el índice básico es almacenado cuando es comprimido. Sin embargo, Block-Max requiere que la cabecera de bloque contenga mayor cantidad de datos que el bloque presentado anteriormente.

\subsubsection{Consideraciones}

A diferencia del índice básico, el cual era implementado en 3 archivos, se decide implementar el índice Block-Max uniendo las $l[p]$ correspondientes a los $docId$ y las $freq$.

Los campos que conforman el vocabulario son los siguientes:

\begin{verbatim}
<Término> <TamañoPosting>
\end{verbatim}

Donde:

\begin{itemize}
	\item Término: El término indexado.
	\item TamañoPosting: La cantidad de postings de la posting list. Coincide con el $DF$ del Término.
\end{itemize}

La estructura de postings es diferente al baseline, como es de esperarse, por la introducción del bloque como estructura dentro del índice:

\begin{verbatim}
Posting File = <PostingList[1]> <PostingList[2]> ... <PostingList[N]>
Posting List = <Término> <Bloque[1]> <Bloque[2]> ... <Bloque[N]>
Bloque = <CabeceraBloque> <Lista[IdDocumento]> <Lista[Frecuencia]>
CabeceraBloque = <MaxDocIdBloque> <MaxFreqBloque>
Lista[Elemento] = <Elemento[1],...,Elemento[n]>
\end{verbatim}

Donde:

\begin{itemize}
	\item IdDocumento: Un identificador de documento que permita ubicarlo unívocamente dentro de la colección
	\item Frecuencia: Cantidad de apariciones de \texttt{<Término>} en \texttt{<IdDocumento>}
	\item MaxFreqBloque: La frecuencia que tiene el mayor valor dentro del bloque (Requerido por Block-Max)
	\item MaxDocIdBloque: El IdDocumento correspondiente al \texttt{<MaxFreqBloque>} (Requerido por Block-Max)
	\item \texttt{len(Lista[Elemento]) == n} es el tamaño del bloque. En todo nuestro trabajo es de 128 elementos~\cite{Ding2011}.
\end{itemize}

\subsubsection{Implementación en MapReduce}

Los detalles de implementación comentados en \ref{sssc:mapreduceBasicIndexImplementation} se aplican a esta implementación de la misma forma. Por la manera en que se diseñaron los algoritmos, solo el OutputFormat y su correspondiente RecordWriter son diferentes a los del índice básico.

Este diseño asegura que se puedan implementar otros índices mediante la introducción de estas 2 clases modificadas y reutilizar el resto del flujo de trabajo implementado. Por otro lado, y al igual que sucede en el algoritmo básico, cuando la cantidad de reducers es mayor a uno, se tiene como resultado n archivos de salida, uno por reducer.

\subsubsection{Formato Físico del Índice sin Compresión}\label{sssc:ImplementacionBlockMaxFormatoFisicoSC}

A continuación se define cual es el formato físico del índice, o de otro modo, la forma en que los datos son almacenados para que puedan ser utilizados por un motor de búsquedas. Este formato difiere ligeramente del formato conceptual.

Como se describe en las secciones precedentes, se tienen el vocabulario $V$ y un conjunto de posting lists $l[p]$ (una por término en el vocabulario). Para el índice Block-Max, la $l[p]$ esta conformado por un conjunto de bloques que contiene 2 sub listas: una lista de identificadores de documentos $docId$ y otra de frecuencias asociadas a dichos identificadores $f$.

A diferencia del índice básico, la decisión de implementación adoptada es mantener el bloque completo en el mismo archivo. Esta decisión implica que dicho bloque esta constituido por una cabecera y un cuerpo, donde dicho cuerpo contiene 2 partes, una lista de elementos $docId$ y la otra parte es la lista de $freq$ (Figura \ref{fig:BlockMaxStructure}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/BlockMaxStructure.png}
		\caption{Estructura de un bloque Block-Max}
		\label{fig:BlockMaxStructure}
	\end{center}
\end{figure}

\textbf{Vocabulario}

El registro del vocabulario para el índice que no se comprime tiene el siguiente formato:

\begin{verbatim}
término:tamaño posting list\n
\end{verbatim}

El caracter de dos puntos separa los campos del registro. el caracter de nueva linea es el indicador de fin del registro. El término se ubica como primer campo. El segundo campo es la cantidad de elementos de la posting list. Al tener bloques de tamaño fijo y la longitud de la posting list, es posible calcular el inicio de cada $l[p]$ en el momento en que el motor de búsqueda cargue el vocabulario.

\textbf{Archivos de índice}

El archivo de índice sin compresión tiene un formato similar al índice con compresión del algoritmo básico (ver \ref{sssc:implementacionBasicoFormatoFisicoSC}). Sin embargo, la diferencia fundamental es que los bloques pueden computarse sin la necesidad de almacenar apuntadores. El tamaño de bloque es siempre igual al tamaño máximo de bloque, salvo el ultimo bloque de una posting list, que tiene un tamaño de \texttt{<tamaño posting list>} mod \texttt{<tamaño máximo bloque>}. En el caso de los bloques comprimidos, el problema es que la lista comprimida no tiene un tamaño fijo para la misma cantidad de elementos de entrada.

El formato de ambos archivos es el siguiente:

\begin{verbatim}
posting file = <block[1]><block[2]>...<block[m]>
block[i] = <block header><block body>
block header = <maxDocId><maxFreq>
block body = <list[docIds]><list[freqs]>
list[data] = <element[1]><element[2]>...<element[n]>
\end{verbatim}

Todos los elementos que conforman los bloques son enteros de 32 bits. El tamaño máximo del bloque implementado es de 128 elementos. Esto significa que un bloque completo tiene 128 $docIds$, 128 $freq$ y 2 elementos en la cabecera, lo que es un total de 258 enteros.

\subsubsection{Formato Físico del Índice con Compresión}\label{sssc:ImplementacionBlockMaxFormatoFisicoCC}

El formato físico del índice Block-Max comprimido es muy similar a la estructura física del índice básico comiprimido (Ver \ref{sssc:implementacionBasicoFormatoFisicoSC}).

\textbf{Vocabulario}

El registro del archivo $V$ para el índice comprimido es similar al registro para la versión sin compresión, pero al contener estructuras de tamaño variable debe manejar por separado el inicio de la posting list en cada uno de los archivos.

\begin{verbatim}
término:tamaño posting list:byte inicio primer block\n
\end{verbatim}

\textbf{Archivo de índice}

El archivo de índice es idéntico al de Block-Max sin compresión, salvo por el hecho de que al ser un bloque comprimido, tiene una longitud de elementos variable. Por esto es necesario agregar a la cabecera del bloque el largo de cada sección del mismo.

El formato físico para este índice es el siguiente:

\begin{lstlisting}
posting file = <block[1]><block[2]>...<block[m]>
block[i] = <block header><block body>
block header = <maxDocId><maxFreq><size docId list><size freq list>
block body = <list[docIds]><list[freqs]>
list[data] = <element[1]><element[2]>...<element[n]>
\end{lstlisting}

Los diferentes elementos del cuerpo del bloque son enteros de 32 bits. El tamaño máximo del bloque implementado es de 128 elementos. El bloque comprimido tiene el mismo límite, aunque resulta esperable que la cantidad de enteros luego de la compresión sea menor.

\section{Patrones de Diseño en la Implementación}

La propuesta original~\cite{Dean2004} de indexación distribuida con MapReduce plantea un enfoque novedoso en cuanto al procesamiento distribuido pero tal como es presentada en esa primer versión tienen algunos problemas que se deben considerar:

\begin{itemize}
	\item La utilización de Combiners separados no esta garantizada y es ineficiente~\cite{Lin2010}.
	\item Se desaprovecha la capacidad de ordenamiento distribuido usando como clave datos atómicos.
\end{itemize}

Existen una serie de patrones diseñados para que los algoritmos desarrollados sobre Hadoop mejoren su rendimiento en dichos aspectos y que fueron utilizados en las implementaciones de este trabajo. A continuación se explican dichos patrones para poder entender que aportan al proceso general.

\subsection{Value-to-Key Pattern} \label{ssc:value2key}

En la propuesta original de indexación con MapReduce~\cite{Dean2004}, se plantea una generación de registros desde los Mappers con los siguientes campos:

\begin{verbatim}
<Término, Id Documento>
\end{verbatim}

Este enfoque es ineficiente debido a que un término dado que aparece N veces en el documento que se esta procesando genera el mismo registro N veces. 2 soluciones se proponen a este problema. La primera es la utilización de un Combiner. Sin embargo la utilización de Combiners no esta garantizada por la plataforma~\cite{White2015}.

Un segundo enfoque de mejora es contar dentro de cada Mapper la cantidad de veces que aparece el término y agregarlo como un campo dentro de una estructura en el valor:

\begin{verbatim}
<Término, posting(Id Documento, Frecuencia)>
\end{verbatim}

Esto mejora el proceso generando una menor cantidad de registros como salida de las tareas map. Sin embargo tiene la dificultad de que en la fase reduce se necesitan cargar en memoria todos los valores de los registros para ordenarlos por el identificador de documento, que es la forma en que el índice invertido es construido.

MapReduce permite ordenar la clave de los registros generados durante la fase Map en la fase Shuffle y lo hace de forma distribuida. El patrón value-to-key~\cite{Lin2010} propone crear claves compuestas que sean ordenadas por mas de un campo y eso permite ahorrar trabajo para la tarea que el Reduce necesita realizar aprovechando una operación de ordenamiento masiva y distribuida. Entonces, la propuesta es hacer el siguiente cambio en la estructura que genera el Mapper:

\begin{verbatim}
<Cláve(Término,IdDocumento), Frecuencia>
\end{verbatim}

Los Reducers siguen recibiendo los registros ordenados por término. Pero ahora para el mismo término también llegan ordenados por identificador de documento. Para lograr esta estructura compuesta que no es nativa de Hadoop el tipo de dato usado como clave es una clase desarrollada para este trabajo llamada KeyPair. Para que Hadoop pueda utilizarlo como estructura de datos y aparte permita ordenar primero por término y luego por identificador de documento hay que implementar en dicha clase las interfaces \texttt{Writable} y \texttt{WritableComparable}.

La interfaz \texttt{WritableComparable} le provee a Hadoop la posibilidad de poder ordenar las claves en base a un criterio definido por el desarrollador. La función de comparación recibe 2 registros y compara primero en base a los campos términos. Si son iguales compara los campos identificador de documento de ambos registros. La salida debe ser -1, 0 y 1 si el primer parámetro es menor, igual o mayor al segundo parámetro (Algoritmo \ref{alg:comparacion}). 

\begin{algorithm}[ht]
	\SetKwInOut{Input}{Entrada}
	\SetKwInOut{Output}{Salida}
	\SetKwProg{Fn}{Funcion}{}{}
	\Input{keyPar: Registro generado por un map\\
		   anotherKeyPar: Otro registro a comparar}
	\Output{-1, 0 o 1 si keyPar es menor, mayor o igual a anotherKeyPar.}
	\BlankLine
	\Fn{comparar (keyPar, anotherKeyPar)}{
		\BlankLine
		aTerm $\leftarrow$ aKeyPar.getTerm()\;
		anotherKeyPar $\leftarrow$ anotherKeyPar.getTerm()\;
		comparacion $\leftarrow$ sonIguales(aTerm, anotherTerm)\;
		\If{comparacion = IGUALES}{
			aDocId $\leftarrow$ aKeyPar.getDocId()\;
			anotherDocId $\leftarrow$ anotherKeyPar.getDocId()\;
			comparacion = sonIguales(aDocId, anotherDocId)\;
		}
		\Return comparacion\;
	}{}
	
	\caption{Pseudo-código para la función de comparación de registros.}
	\label{alg:comparacion}
\end{algorithm}

En conclusión, el patrón value-to-key permite utilizar el ordenamiento que tiene lugar en la fase Shuffle de Hadoop para que los registros lleguen ordenados por término e identificador de documento.

La creación de claves compuestas proporciona otra ventaja adicional, que no es utilizada en este trabajo pero vale la pena destacar porque dada la implementación actual, permite pensar en futuras lineas de investigación. En la generación de índices distribuidos, una decisión de diseño es como se procesa la colección a lo largo del cluster. Los dos enfoques básicos son particionar por documento (cada nodo procesa un sub conjunto de documentos y almacena la porción del índice correspondiente a dichos documentos) o particionar por término (todas las postings de un mismo término son procesadas por el mismo nodo).

En la propuesta de indexación con Hadoop del presente trabajo, la decisión de como particionar viene dada por la forma en que Hadoop genera la partición de claves, vía la implementación de la clase Partitioner. En dicha implementación, la partición se hace por documentos.

Sin embargo haciendo uso del concepto de partición en Hadoop y aprovechando el uso del patrón value-to-key es posible particionar por el otro elemento de la clave, es decir, por el documento.

Algo que tampoco se hace en este trabajo pero que es factible de ser implementado y estudiado en trabajos futuros, es la implementación de índices bi-dimensionales mediante algunas modificaciones al particionador y al reducer. Los índices bi-dimensionales plantean combinar las ventajas de los dos enfoques de partición en un mismo índice~\cite{Feuerstein2009}. De esta forma, pensando al cluster como una matriz de nodos de procesamiento, a nivel de filas tiene el índice particionado por términos y a nivel de columnas el índice particionado por documentos.

\subsection{In-Mapper Combiner Pattern}

Este patrón esta relacionado con el uso de Combiners durante la fase Map de un Job Hadoop. Un Combiner es presentado como un proceso que se realiza por worker después de la ejecución de las tareas Map~\cite{Dean2004}. El objetivo del Combiner es recolectar claves idénticas de los datos emitidos por los Maps y lograr una agregación local antes que los mismos sean transmitidos por la red.

La idea de utilizar esta estrategia es evitar los cuellos de botella en las escrituras en almacenamiento secundario y las transferencias de red haciendo una agregación local parcial por worker. Como resulta claro, el Combiner mejora el rendimiento general pero su output debe ser idéntico en cuanto al tipo de datos que el Map que se ejecutó anteriormente. Por otro lado, al ser una optimización del proceso, el framework decide frente a cuanta cantidad de pares emitidos es conveniente ejecutar un Combiner, dando lugar a una mejora parcial en la generación de los registros.

El patrón Combiner in-mapper plantea que esa agregación se puede hacer por Map, retrasando el envío de claves hasta que todo un documento se encuentre procesado~\cite{Lin2010}. Así, en lugar de generar un registro por cada término, se puede emitir por cada término único en cada documento. Por Ley de Zipf, la mayoría de los documentos repite con mucha frecuencia unos pocos términos, por lo que se puede esperar una reducción sensible en la cantidad de registros emitidos~\cite{Dean2004}.

El riesgo que conlleva este patrón es el de escalabilidad. Al tener una estructura en el proceso Mapper que retiene la generación de registros a la espera de procesar todo un documento, si la estructura donde se almacene la información supera la cantidad de memoria principal asignada al proceso Map, dicho documento no podrá ser procesado. En general, es esperable que documentos típicos de la web de los que solo se procesa el contenido de texto no superen una cantidad de bytes manejable, aunque debe considerarse la decisión de diseño frente a problemas que puedan surgir en el procesamiento.

La estructura que acumula la información del documento es una estructura asociativa término - frecuencia. La misma entonces representa un histograma de frecuencias para los términos dentro del documento procesado.

Este patrón permite optimizar y mejorar el rendimiento de las aplicaciones MapReduce en la fase Map. Evita la generación de pares intermedios innecesarios que son motivos de cuello de botella en operaciones de entrada/salida a disco y transferencia de red.

\section{Propuesta para los Algoritmos de \\ Indexación}

A partir de los patrones desarrollados a lo largo de este capitulo, se enuncia a continuación la propuesta de motor de indexación que se implementa como algoritmo MapReduce. Los algoritmos de las fases Map (Algoritmo \ref{alg:mapIndexador}) y Reduce (Algoritmo \ref{alg:reduceIndexador}) que se presentan en esta sección son idénticas para los algoritmos de construcción de índices Básico y Block-Max. Además resulta oportuno realizar una comparación global de la propuesta aquí presentada con otras dos propuestas de indexación distribuida con MapReduce.

\begin{algorithm}[ht]
	\SetKwInOut{Input}{Entrada}
	\SetKwInOut{Output}{Salida}
	\Input{Clave: Numero de linea del archivo de entrada, \textit{lineNumber}\\
		Valor: Un documento en formato Trec, \textit{documentContent}}
	\Output{Clave: Par de término y id documento, \textit{par}\\
		Valor: Frecuencia del término en el documento, \textit{freq}}
	\BlankLine
	TokenizedDocument dt $\leftarrow$ new Tokenizer(documentContent)\;
	PartialPostingList partialPL $\leftarrow$ new PartialPostingList()\;
	\While{dt.hasMoreTokens()}{
		String term $\leftarrow$ dt.nextToken()\;
		partialPL.addPosting(term, dt.getDocId(), 1)\;
	}
	\ForEach{posting in partialPL}{
		Par par $\leftarrow$ posting.getKey()\;
		Integer freq $\leftarrow$ posting.getValue()\;
		emit(par, freq)\;	
	}
	
	\caption{Pseudo-código para la función MAP del motor de construcción de índices.}
	\label{alg:mapIndexador}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[ht]
	\SetKwInOut{Input}{Entrada}
	\SetKwInOut{Output}{Salida}
	\Input{Clave: Par de valores término documento, \textit{par}\\
		Valor: Lista de frecuencias, \textit{frequencies}}
	\Output{Clave: Término, \textit{term}\\
		Valor: Posting list del término, \textit{postingList}}
	\BlankLine
	Text term $\leftarrow$ par.getTerm()\;
	Integer totalFreq $\leftarrow$ 0\;
	\ForEach{freq in frequencies}{
		totalFreq $\leftarrow$ freq + totalFreq\;
	}
	PostingList postingList $\leftarrow$ getPostingList()\;
	Integer docId $\leftarrow$ par.getDocId()\;
	postingList.addPosting(docId, totalFreq)\;
	\If{nextTerm() $\neq$ term OR not(hasMoreTokens())}{
		emit(term, postingList)\;	
	}
	
	\caption{Pseudo-código para la función REDUCE del motor de construcción de índices.}
	\label{alg:reduceIndexador}
\end{algorithm}

\subsection{Detalles de la Implementación}

La implementación propuesta en este trabajo es un algoritmo MapReduce cuyo pseudo-código esta mostrado en los algoritmos \ref{alg:mapIndexador} y \ref{alg:reduceIndexador}.

La función \texttt{map()} (Algoritmo \ref{alg:mapIndexador}) se encarga principalmente de la extracción de términos de los documentos de la colección. Dichos documentos son recibidos como entrada de la función, y una clase Tokenizer determina que tokens de cada documento son validos para convertirse en términos del índice.

Para cada término disponible, se calcula su frecuencia relativa y se almacena dicho cálculo en una estructura conocida como posting list parcial, que es una posting list acotada al documento que se esta procesando. Una vez procesado completamente el documento, la posting list parcial es procesada y se construyen los registros a ser emitido con el formato clave-valor, donde la clave es un campo de la clase \texttt{KeyPar} (Ver \ref{ssc:value2key}). El valor es la frecuencia acumulada del término en el documento procesado.

Una desventaja del algoritmo \ref{alg:mapIndexador} es que la estructura \texttt{PartialPostingList} se almacena en memoria. Se asume con este enfoque que los documentos de texto plano recuperados de la web no requieren grandes cantidades de RAM. La estimación a nivel mundial es que el tamaño en bytes de un sitio web promedio pesa 3 MB\footnote{Estimación realizada por el sitio \url{http://httparchive.org/trends.php#bytesTotal&reqTotal}, consultado en Julio de 2017}, contando elementos multimedia y texto.

En el caso que se necesiten procesar documentos que superen el limite de memoria disponible por proceso el enfoque adoptado para la construcción de las claves permite dividir el documento en varias partes y que el mismo sea procesado en paralelo por varias funciones \texttt{map()}. La fase de Shuffle se encargara de reunir los registros de idéntica clave (término-documento), y la función \texttt{reduce()} recibe los datos de forma integrada, sin preocuparse si el documento en cuestión fue procesado por uno o mas procesos en paralelo.

Todo esto es posible debido al esquema de construcción de claves elegido(Ver \ref{ssc:value2key}). Mientras se mantenga esa estructura en la entrada/salida de cada función, el framework garantiza que el resto de las funciones siguen respondiendo de la misma forma y de esta manera se observa como la forma de trabajo de la plataforma acompaña el crecimiento de la aplicación.

El algoritmo \ref{alg:reduceIndexador} recibe las frecuencias para un mismo término en los diferentes documentos. Construye una estructura de la clase \texttt{PostingList}, y una vez procesados todos los documentos para el término actual, emite un registro con el término como clave y la \texttt{PostingList} como valor.

El objeto \texttt{PostingList} tiene funciones útiles para el procesamiento posterior. Además de almacenar los documentos donde aparece un término junto a sus frecuencias asociadas, el objeto permite iterar sobre las postings y separarlas en bloques, entre otras funciones. Por eso es preferible a una lista de números o incluso a una estructura de tipo diccionario o hash.

\subsection{Diferencias entre Algoritmos Básico y Block-Max}

Como se desprende de la explicación de los algoritmos \texttt{map()} (Algoritmo \ref{alg:mapIndexador}) y \texttt{reduce()} (Algoritmo \ref{alg:reduceIndexador}) implementados, los mismos no intervienen en ningún momento en la construcción del archivo de índice final. Esto permite reutilizar ambas funciones en los dos tipos de algoritmos.

La pregunta que surge entonces es en que parte del proceso se realiza la escritura del archivo final. La fase de Output tiene por objetivo implementar la salida física del algoritmo. Para ello, se involucran 2 clases: \texttt{FileOutputFormat} y \texttt{RecordWriter}. Esta ultima clase es la que implementa el formato especifico del archivo.

La implementación dispone de 4 clases que heredan de la clase base \texttt{RecordWriter}:

\begin{itemize}
	\item \texttt{BaselineRecordWriter}
	\item \texttt{BaselineCompressRecordWriter}
	\item \texttt{BlockMaxRecordWriter}
	\item \texttt{BlockMaxCompressRecordWriter}
\end{itemize}

Cada una implementa un formato especifico de salida. Para su utilización, debe especificarse en tiempo de ejecución vía parámetros al momento de correr el algoritmo. De esa manera, Hadoop crea la instancia de la clase correspondiente. El \texttt{RecordWriter} correspondiente construye los registros del vocabulario y del archivo de índice, con el formato que corresponda según el caso.

\subsection{Otros Enfoques de Construcción de Índices}

La propuesta original de MapReduce~\cite{Dean2004} propone que la función \texttt{map()} emita pares \texttt{<término,docId>}. Esto significa que el algoritmo propone emitir un registro de salida por cada ocurrencia de un término en todos los documentos. Este enfoque es el mas sencillo de desarrollar, pero completamente ineficiente desde el punto de vista de uso de los recursos (principalmente los relacionados con la transferencia en la red y al almacenamiento secundario).

Por otro lado, la función \texttt{reduce()} debe procesar todas las ocurrencias para un término dado realizando un sort en memoria, dado que la entrada a la función es \texttt{<término, list(docIds)>}.

La forma de procesamiento propuesta por Dean y Ghemawat~\cite{Dean2004} genera funciones \texttt{map()} que requieren muy poco procesamiento y memoria y en contraste funciones \texttt{reduce()} con una alta necesidad de uso de memoria y capacidad de procesamiento.

Posteriores discusiones mejoran el enfoque planteado. McCreadie y otros proponen una mejora al enfoque original y por otro lado otro enfoque novedoso en su momento~\cite{Mccreadie2009}. Para el enfoque original, proponen mejorar la estructura que emite la función \texttt{map()} agregando la frecuencia del término en el documento (conocida como \textit{tf}), quedando la estructura de salida con el formato \texttt{<término, (docId, tf)>}. A su vez, presentan un algoritmo que denominan ``Estrategia de indexación MapReduce de un único paso'' (Single-pass MapReduce Indexing Strategy).

El enfoque de McCreadie~\cite{Mccreadie2009} plantea que no es necesario emitir registros en las funciones \texttt{map()} hasta que el proceso no pueda utilizar mas memoria. Cada map procesa tantos documentos como pueda, construyendo un índice parcial, y una vez que la memoria se termina, emite tantos pares \texttt{<término, posting list>} como tenga procesados. Es tarea de la fase reduce realizar la mezcla ordenada de las posting lists.

Si en el enfoque de Dean y Ghemawat~\cite{Dean2004} se emiten muchos registros muy pequeños, la propuesta de McCreadie~\cite{Mccreadie2009} es generar una sensiblemente menor cantidad de salidas en la fase map, pero cada salida tiene una cantidad de información considerablemente mayor.

La propuesta de este trabajo se ubica en un punto intermedio entre ambas propuestas. Cada salida emitida en la fase map contiene toda la información de un término para un documento dado. El enfoque mejora notablemente el uso de recursos en la fase map respecto a la forma ``ingenua'' en que el tema es encarado en \cite{Dean2004}. Por otro lado, la utilización del patrón value-to-key~\cite{Lin2010} en este trabajo permite que la construcción de las posting lists completas en la fase reduce sean mucho mas simples que en la propuesta de McCreadie~\cite{Mccreadie2009}, donde el enfoque necesitaba, además de la información propia de las posting lists parciales, información sobre cual proceso map había realizado la emisión y en que orden se había realizado. El enfoque planteado en el trabajo actual evita esos inconvenientes, y la posting list es construida directamente en la fase reduce procesando los datos en el orden en que son recibidos.

\section{Métodos de Compresión}

En el presente trabajo se utilizan 2 métodos de compresión. Ambos usan estrategias de compresión de enteros por bloques. Esto significa que para una lista de enteros, la compresión se realiza armando subconjuntos de tamaño fijo de los datos. Por ejemplo, Si se tiene un bloque cuyo tamaño es 64 elementos, y una lista de 80 números, la compresión se aplica sobre los primeros 64 números, y luego se crea otro bloque a partir de los 16 enteros restantes.

Para bloques de identificadores de documentos ordenados como lista de enteros, el estándar de compresión seleccionado es PForDelta. Para las frecuencias, cuyo patrón es secuencias de números no ordenadas pero de valor relativamente bajo, se prefiere Simple16~\cite{Catena2014}. Se utiliza para ambos casos la implementación de Lemire para cada uno de los respectivos algoritmos~\cite{Lemire2015}.

Por otro lado, Hadoop ofrece métodos de compresión de forma nativa. En 2 etapas del flujo de trabajo de MapReduce se pueden utilizar estas técnicas. En la salida de los procesos Map es posible comprimir los pares intermedios que serán consumidos por la fase Shuffle. La salida final del proceso MapReduce también puede ser comprimida. En todos los casos, Hadoop realiza dicho proceso de forma transparente al desarrollador, configurando una serie de parámetros de configuración del Job. Sin embargo, en este trabajo no se utilizaron ninguna de estas características ofrecidas por el Framework.

En el caso de la compresión final, los algoritmos utilizan métodos de compresión PForDelta y Simple16, por lo cual no resulta necesario comprimir nuevamente. Para utilizar estas técnicas, primero se deben computar los delta-gaps de las listas de números. Una vez que se obtiene la lista de delta-gaps, el problema se transforma en buscar estrategias eficientes de compresión para listas de números pequeños. Este tipo de técnicas es un tema ampliamente tratado en la academia y existen muchos algoritmos que hacen esto de forma eficiente.

Representar una lista de números en formato de delta-gaps tiene desventajas. Si la lista de enteros es demasiado grande y se necesita un valor N intermedio de la lista, obtenerlo implica computar los N-1 valores anteriores. El enfoque mas común para resolver esto es dividir la lista de enteros en bloques, y computar los saltos al interior de cada bloque.

Las dos técnicas de compresión utilizadas asumen que la posting list esta dividida en bloques, y cada bloque tiene sus elementos computados con delta-gaps. Esto es útil en ciertos tipos de índices, como block-max, que naturalmente construye su estructura de índice a partir de bloques, y de forma natura puede aplicarse técnicas de compresión en el proceso de construcción del índice.